%----------------------------------------------------------------------%
% Liminaires de la thèse.                                              %
% UQAR septembre 2013                                                  %
% ---------------------------------------------------------------------%

% ----------------------------------------------------------------------%
% 1- Page titre.                                                        %
% ----------------------------------------------------------------------%

\Pagetitre
\cleardoublepage
% ----------------------------------------------------------------------%
% inclusions qui pourraient mériter d'être incluses dans le .cls
% (commentez si non-nécessaire)
% 1.1 - Composition du Jury.                                           %
\input{jury.tex}
% % 1.2 - Avertissement biblio.
\input{avertissement.tex}
% % 1.3 - Dedicace.
\input{dedicace.tex}
% ----------------------------------------------------------------------%


% ----------------------------------------------------------------------%
% 2- Remerciements.                                                    %
% ----------------------------------------------------------------------%

\remerciements

\selectlanguage{frenchb}

Je tiens dans un premier temps à remercier mon directeur Dominique Gravel pour m'avoir donné
l'opportunité de réaliser cette maîtrise. Dominique m'a redonné confiance et espoir dans toutes les
étapes clés qui ont mené à la réalisation de ce mémoire. Il m'a impressionné par sa patience et ses
nombreuses qualités humaines et m'a montré que la science est avant tout un travail d'équipe. 

Je remercie également mes deux co-superviseurs, Isabelle Boulangeat et Matthew Talluto}, pour leur
travail, leur implication et leur dévouement dans la réalisation de ce projet. Isabelle et Matt sont
des personnes avec qui j'ai grandement apprécié travailler et dont j'ai beaucoup appris. J'espère
beaucoup continuer à collaborer avec vous sur d'autres projets.

Merci à Nicolas Casajus, Kevin Cazelles et Philippe Desjardins Proulx pour leurs conseils et aides
techniques sur R et C qui ont été d'une grande valeur. Merci à Timothée Poisot pour la confiance et
le soutien dont il a su me témoigner au début du projet. Un merci particulier à James Caveen pour sa
disponibilité et son support. James a su me communiquer sa passion et me donner les bons outils pour
mener à bien se projet. 

%Merci également à Marie-Josée Naud et Pierre Legagneux pour votre écoute

Lors de ces deux (+0.75) années de maîtrise, j'ai également eu des partenaires de science (et de
soirées) que je me dois d'immortaliser sur ce mémoire. Je remercie Claire Jacquet, Amaël Lesquin,
Renaud McKinnon, Idaline Laigle, Kevin Solarik, Kevin Cazelles, Camille Albouy, David Beauchesne,
Hedvig Nenzén et Jonathan Brassard pour leurs complicités et pour avoir fait en sorte que ce
laboratoire ne soit pas juste une coquille vide. J'ai grandi personnellement et professionnellement
grâce à plusieurs d'entre vous.  

Je te tiens à remercier ma blonde pour sa patience exemplaire et pour m'avoir pardonner mes moments
d'absence devant mon bol de céréales le matin. Enfin, je dédie ce mémoire à ma famille qui même de
loin a su me témoigner un soutien indispensable pour tourner cette page. 

% ----------------------------------------------------------------------%
% 3- Avant-propos.                                                     %
% ----------------------------------------------------------------------%

\avantpropos

\selectlanguage{frenchb}

Je pourrais commencer cet avant-propos par, \textit{"Depuis tout jeune, je souhaite comprendre
comment la nature fonctionne..."}, mais je ne le ferais pas. Je n'ai pas atterri sur ce projet par
simple mouvement brownien. Après une technique en Bioécologie et un baccalauréat en Biologie, je me
suis aperçu que mes centres d'intérêt ne portaient pas sur une espèce en particulier, mais plutôt
sur la diversité des organismes et les rôles fonctionnels qu'ils remplissent au sein d'un
écosystème. J'étais autant fasciné par les espèces du genre \textit{Lombricus sp.} que par
l'orignal. Ma curiosité me poussait donc vers la compréhension des mécanismes écologiques à une plus
large échelle. Mon implication au sein du laboratoire de Dominique Gravel durant mon baccalauréat,
m'a permise d'être initié à l'écologie théorique et la biogéographie ainsi qu'à l'approche
scientifique par modélisation. Ce laboratoire m'offrait donc un cadre idéal pour réaliser ma
maîtrise et satisfaire cette curiosité. 

\noindent\textbf{Reproductibilité de mes travaux}

Le père du modèle hypothético-déductif, Karl Popper énonçait que l'un des critères fondamentaux dans
la réalisation d'une bonne étude scientifique réside dans la reproductibilité de la méthode. Pour
atteindre ce critère, des outils informatiques permettent aujourd'hui de dépasser la simple
description méthodologique sur papier. Dans ce contexte, l'ensemble de mes scripts et programmes
utilisé pour la réalisation de ce projet sont disponibles librement via une plateforme internet (système de contrôle de version).
Ainsi, le code nécessaire à la conceptualisation de la base de données QUICC-FOR est accessible à
travers le dépôt: \url{https://github.com/QUICC-FOR/QUICCSQL}. Ce dépôt ne contient pas les données
biologiques (celles-ci demeurant la propriété des Ministères ou entreprises privés partenaires du
projet) mais seulement l'information permettant de reproduire l'architecture de la base de données
SQL. Les scripts nécessaires à l'extraction des données pour la calibration et les projections du
modèle sont accessibles à cette adresse \url{https://github.com/QUICC-FOR/STModel-Data}. Ils
permettent de retracer l'ensemble des filtres, et des étapes de manipulation des données nécessaires à
la réalisation des analyses. Le modèle d'automate cellulaire utilisé (States and Transitions model,
STM) pour les simulations est également disponible
(\url{https://github.com/QUICC-FOR/STModel-Simulation}), ainsi que les étapes de calibration
(\url{https://github.com/QUICC-FOR/STModel-Calibration}) pour l'obtention des paramètres par la
méthode de maximum de vraisemblance. Enfin, le post-traitement des simulations et les codes
nécessaires à la production des figures est disponibles à cette adresse:
\url{https://github.com/QUICC-FOR/STModel-CompAnalysis}. 

La mise à disposition de ces ressources
constitue un gage de transparence auprès de mes pairs. Elle me permet également de valoriser mes
compétences professionnelles en programmation scientifique. Enfin, elle garantit la possibilité de
conduire les mêmes analyses dans les 20 ou 30 prochaines années lorsque de nouvelles
observations/données seront accessibles; un critère indéniable lorsque l'on connaît la lenteur dans
la réponse d'un écosystème forestier à des changements environnementaux.


% ----------------------------------------------------------------------%
% 4- Resume/Abstract                                                           %
% ----------------------------------------------------------------------%

\resume
\begin{singlespace}

  De nombreuses espèces ne migrent pas assez vite pour suivre la rapidité des changements
  climatiques. Les arbres sont bien connus pour éprouver de longs délais dans leurs réponses au
  climat parce qu'ils sont sessiles, possèdent une forte longévité et disposent de faible capacité
  de dispersion. Les approches actuelles pour prédire l'aire de répartition future des espèces,
  telles que les modèles d'enveloppe climatique, ne peuvent pas tenir compte de ces particularités
  propres aux écosystèmes forestiers, car ils assument une dispersion infinie et une réponse
  instantanée aux changements climatiques. Nous proposons une nouvelle approche de modélisation
  basée sur la théorie des métapopulations pour tenir compte de cette capacité limitée de
  dispersion, des interactions biotiques et de la démographie propre à la forêt tempérée nordique du
  nord-est de l'Amérique du Nord. Notre objectif est d'évaluer si ce biome forestier sera en mesure
  de suivre sa niche climatique d'ici la fin de ce siècle. Nous avons effectué des simulations de
  l'écotone entre la forêt boréale et tempérée en utilisant un modèle d'états et de transitions
  (STM), dans lequel les communautés forestières sont classées dans 4 états: boréales, tempérées,
  mélangées et en régénération après une perturbation. Les transitions entre les états sont
  calibrées à partir des inventaires des parcelles permanentes présents aux États-Unis et au Canada.
  Les résultats des simulations du modèle indiquent que la forêt tempérée se déplacera seulement de
  14 $\pm$ 2,0 km alors qu'un modèle de distribution d'espèces standard prédit un déplacement de
  238,79 $\pm$ 34,24 km. Les simulations de l'écotone forestier mettent également en évidence que la
  majorité des transitions attendues seront une conversion des peuplements mixtes vers des
  peuplements purement décidus. L'utilisation du modèle avec un scénario de dispersion infinie
  révèle que les interactions biotiques et la démographie sont les facteurs les plus importants qui
  limitent la capacité d'expansion du biome de la forêt tempérée. En conclusion, la forêt tempérée
  possède une faible résilience au changement climatique en raison de sa lente démographie et des
  fortes interactions compétitives avec les espèces boréales.


  \begin{quote}
    Mots clés: [Inscrire ici 5 à 10 mots clés]
  \end{quote}
\end{singlespace}
\cleardoublepage

\abstract
\begin{singlespace}

  Many species are not migrating fast enough to keep pace with the rapidly changing climate. Trees are well known to experience long time lags in their migration responses because they are sessile, long-lived and have a relatively short dispersal ability. Actual approaches to forecast range shifts under climate change, such as Species Distribution Models, cannot account for the particularities of forest ecosystems because they assume infinite dispersal and instantaneous response to climate change. Here, we propose a new modelling approach based on metapopulation theory to account for dispersal limitations, biotic interactions and the demography of the temperate forest. Our objective is to assess if the North-Eastern American temperate forest will be able to track its climatic optimum by the end of this century. Transitions among states are calibrated from several long-term forest plots surveys from United States and Canada. We find that even if standard species distribution models would predict a northward shift of the temperate forest distribution of 328$\pm$28.4 km, the temperate forest will barely move 14$\pm$2.0 km into the boreal forest at the end of this century. We also find than most of the expected transitions will be the conversion from mixed to pure temperate stands. A comparison with an infinite dispersal scenario reveals that biotic interactions and stand replacement dynamics are the most significant factors limiting migration rate of forest trees. We conclude that the temperate forest has a low resilience to climate change because of their low demography and competitive interactions with resident trees.

  \begin{quote}
    Keywords: [Inscrire ici 5 à 10 mots clés]
  \end{quote}
\end{singlespace}
\cleardoublepage

% ----------------------------------------------------------------------%
% 5- Table des matières.                                               %
% ----------------------------------------------------------------------%

\tabledesmatieres

% ----------------------------------------------------------------------%
% 6- Liste des tableaux.                                               %
% ----------------------------------------------------------------------%

\listedestableaux

% ----------------------------------------------------------------------%
% 7- Table des matières.                                               %
% ----------------------------------------------------------------------%

\listedesfigures


% ----------------------------------------------------------------------%
% Fin des liminaires.                                                  %
% ----------------------------------------------------------------------%

\cleardoublepage
